title: linux安装软件的几种方法
keywords: linux安装软件的几种方法
savedir: articles
categories:
  - operation
tags:
  - linux
date: 2018-03-12 09:29:38
updated: 2018-03-12 09:29:38
urlkey: linux-install
---
### bin文件
bin文件可以直接运行，如果权限不够提升权限即可
```
chmod +x soft.bin
./soft.bin
```

### rpm包
```
rpm –ivh software-1.2.3.rpm
```
卸载的时候需要用软件名
```
rpm –e software
```

### yum方式
yum能在线下载并安装rpm包，能更新系统，且还能自动处理包与包之间的依赖问题
```
yum install software
```

### deb包
dpkg是Debian Linux提供的一个包管理器，它与RPM十分类似，但只出现在Debina Linux中，其它Linux版本一般都没有
```
dpkg -i software-1.2.3.deb
```

卸载的时候需要用软件名
```
dpkg –e software
```

### apt方式
apt-get是debian，ubuntu发行版的包管理工具，与yum工具类似，能在线下载并安装deb包
```
apt-get install software
```

卸载
```
apt-get remove software
```

### tar源代码包安装
需要先下载tar源码包，可以用wget下载，一般tar包都会用gzip、bz2等压缩，如果是最常见的gz格式，可以直接解包，如果不是，则需要先解压软件，再对tar解包

#### tar.gz格式
```
tar -zxvf soft.tar.gz
cd soft
./configure
make && make install
```

#### 非gz格式，比如tar.bz2，bar.xz等
```
tar -Jxvf soft.tar.bz2
cd soft
./configure
make && make install
```

> 注意：执行 `make clean` 可以删除安装时产生的临时文件

对于xz格式文件，也可以先用xz解压得到tar，再对tar解包
```
xz -d soft.tar.xz
tar -xvf soft.tar
```

安装xz
```
yum search xz
yum install xz.i386
```

### 解压后直接运行
对于已经编译过的二进制包，解压后便可以直接运行目录里的可执行文件
```
tar -zxvf soft.tar.gz
```

或
```
tar -Jxvf soft.tar.xz
```

如果可执行文件没有权限，需要手动提升
```
chmod +x soft
```

如果需要在全局环境使用，可以在/bin目录下建立连接
```
ln -s /soft /bin/soft
```

这里以安装nodejs为例（推荐使用nvm安装nodejs）
```
cd /web/nodejs/
wget https://nodejs.org/dist/v8.10.0/node-v8.10.0-linux-x64.tar.xz
tar -Jxvf node-v8.10.0-linux-x64.tar.xz
mv node-v8.10.0-linux-x64 8.10.0
vi /etc/profile

# 输入下面内容
export NODE_HOME=/web/nodejs/8.10.0
export PATH=$PATH:$NODE_HOME/bin
export NODE_PATH=$NODE_HOME/lib/node_modules

:wq
source /etc/profile
```